%1p80
\begin{activite}[Où est l'eau?]
Voici les hauteurs d'eau, en mètres, relevées par le marégraphe de Saint-Malo 
le 30 août 2012.

 \begin{tableau}[C]{\linewidth}{10}{l}
    \hline
    Heure & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \\\hline
    Hauteur (m) & 2,452 & 3,651 & 5,943 & 8,481 & 10,486 & 11,271 &
      10,82 & 9,496 & 7,655 \\\hline\hline
    Heure & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 \\\hline
    Hauteur (m) & 5,721 & 3,994 & 2,744 & 2,233 & 2,997 & 5 & 7,775 &
      10,264 & 11,707 \\\hline\hline
    Heure & 18 & 19 & 20 & 21 & 22 & 23 & 24 & & \\\hline
    Hauteur (m) & 11,687 & 10,492 & 8,575 & 6,388 & 4,339 & 2,783 &
      1,815&& \\\hline
\end{tableau}
\begin{center}
{\scriptsize \textit{Les observations du marégraphe de Saint-Malo sont la propriété du SHOM, de la CCI pays de Saint-Malo, de la DDTM Ille-et-Vilaine}}

\vspace{-0.3cm}
{\scriptsize \textit{ et sont mises à disposition sur le site des Réseaux de référence des observations marégraphiques} (\texttt{refmar.shom.fr})}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item \`A quelle heure la marée est-elle haute? Basse?
\item  Quand la mer a-t-elle dépassé une hauteur de \um{10}? 
\item  Quand la mer a-t-elle une hauteur inférieure à \um{4}?
 \end{enumerate}
 
\end{activite}
%2p80

\begin{activite}[Inspirée par \textit{La Fille du puisatier}, Marcel Pagnol]\label{2F1_activite-histoiredeseaux}

Pascal Amoretti, puisatier, possède plusieurs seaux pour transporter de l'eau.\\ Il voudrait connaître le volume d'eau transporté en mesurant juste la hauteur d'eau grâce à une jauge, c'est\nobreakdash-à\nobreakdash-dire une réglette graduée.\\ 
Jacques Mazel, son beau-fils, lui construit le  schéma et la courbe ci\nobreakdash-dessous.

\vspace{0.5cm}

\parbox{0.12\textwidth}{
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.7]
\coordinate (A) at (-1,0); 
\coordinate (C) at (1,0); 
\coordinate (F) at (-2.5,3); 
\coordinate (G) at (2.5,3); 
\coordinate (B) at (0,0); 
\coordinate (H) at (0,3); 
\coordinate (D) at (-2,2); 
\coordinate (E) at (2,2); 
\draw[fill=A4] (A)..controls +(0,0.25) and +(0,0.25)..(C)..controls +(0,-0.25) and +(0,-0.25)..(A)--(D)--(E)--(C);
\draw[fill=A3] (D)..controls +(0,0.5) and +(0,0.5)..(E)..controls +(0,-0.5) and +(0,-0.5)..(D);
\draw (F)..controls +(0,0.5) and +(0,0.5)..(G)..controls +(0,-0.5) and +(0,-0.5)..(F);
\draw (A)-- (F);
\draw(C)-- (G);
\draw (B)--(H);
\end{tikzpicture}}
\hspace{2cm}
\parbox{0.71\textwidth}{
\begin{tikzpicture}[general,xscale=3, yscale=0.3]
\draw [quadrillage, xstep=0.5] (0,0) grid (3,14);
\axeX{0}{3}{0.5,1,1.5,2,2.5}
\axeY{0}{15}{2,4,6,8,10,12,14}
 \origine
\draw[color=black] (2.5,-1.2) node[below] {Niveau d'eau en dm};
\draw[color=black] (0.5,15) node {Volume d'eau en L};
\draw[color=B1prime, epais] plot coordinates {(0,0)(0.1,0.319802645)(0.2,0.6510256205)(0.3,0.993869283)(0.4,1.3485339894)(0.5,1.7152200962)(0.6,2.0941279602)(0.7,2.4854579379)(0.8,2.8894103862)(0.9,3.3061856616)(1,3.7359841208)(1.1,4.1790061205)(1.2,4.6354520174)(1.3,5.1055221682)(1.4,5.5894169295)(1.5,6.087336658)(1.6,6.5994817104)(1.7,7.1260524433)(1.8,7.6672492135)(1.9,8.2232723776)(2,8.7943222922)(2.1,9.3805993141)(2.2,9.9823037999)(2.3,10.5996361063)(2.4,11.23279659)(2.5,11.8819856076)(2.6,12.5474035159)(2.7,13.2292506714)(2.8,13.9277274309)};
\end{tikzpicture}}

\vspace{0.5cm}

\`A l'aide du graphique, compléter les tableaux de correspondance suivants.

\begin{center}
 \begin{tableau}[C]{\linewidth}{7}{c}\hline
Hauteur en dm & 0 & 0,5 & 1 & 1,5 & 2 & 2,5\\\hline
Volume d'eau en L & &  &  &  &  & \\\hline
\hline
Volume d'eau en L & 1 &2 & 3 & 4 & 5 & 10\\\hline
Hauteur en dm & &  &  &  &  & \\\hline
\end{tableau}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

Les graduations obtenues n'étant pas assez fines, Pascal demande à son gendre de préciser ses calculs. La suite de l'histoire ... au TP \ref{2F1_TP_suite_seau}.
\end{activite}
%3p80
\begin{activite}[Somme de chiffres]
    On considère un processus qui, à tout nombre entier naturel, associe la somme de ses chiffres.
    \begin{enumerate}
        \item Qu'obtient-on à partir du nombre \u{13717}?
        \item Proposer un nombre dont le résultat de ce processus est 22.
        \item Combien de nombres de l'intervalle $]0;\nombre{10000}]$ permettent d'obtenir 3? Expliquer.
        \item Est\nobreakdash-ce que tout entier naturel peut être le résultat de ce processus?
    \end{enumerate}

\end{activite}

%4p80
\begin{activite}[Sur un fil]%[\logoalgo]

Georges est un funambule. Il se promène dans la montagne à la recherche de deux arbres séparés par un ravin pour tendre un câble. Il souhaite, à chaque site qu'il découvre, estimer la longueur du câble à utiliser.
Il se construit un U en bois (un carré avec un côté en moins) d'un mètre de côté avec des piquets à planter à chaque sommet. 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general]
\clip(-3.5,-0.5) rectangle (9.5,5);
\draw [tres epais] (6.02,3.63)-- (8.88,3.64);
\draw (6.02,3.63)-- (6.03,0.77);
\draw [tres epais] (6.03,0.77)-- (6.02,3.63);
\draw [tres epais] (8.88,3.64)-- (8.89,0.78);
\draw [dashed] (-3.38,3.6)-- (8.89,-0.09);
\draw [dashed] (8.89,-0.09)-- (8.89,0.78);
\draw [dashed] (-3.38,3.6)-- (6.02,3.63);
\draw [A2,epais,domain=-1:2] plot(\x,{(-8.9-4.4*\x)/-3});
\draw [A2,epais,domain=1.5:4.5] plot(\x,{(--1.58-5.12*\x)/-4.72});
\draw (8.84,4.3) node {\textcolor{H1prime}{\textbf{Arbre 1}}};
\draw (-2.96,4.3) node {\textcolor{H1prime}{\textbf{Arbre 2}}};
\node at (8.14,0.8)  {\scriptsize piquet 4};
\draw [A1](8.84,-0.3) node {\textbf{Georges}};
\node[rotate=45] at (0.28,1.88)  {\large \textcolor{A2}{\textbf{Ravin}}};
\node[rotate=90] at (9.2,1.74)  { \textcolor{B1prime}{\textbf{longueur mesurée}}};
\draw (2.46,4) node { \textcolor{B1prime}{\textbf{longueur inconnue à estimer}}};
\draw[B1prime,<->] (9.05,3.62)-- (9.05,-0.09);
\draw[B1prime,<->] (-3.38,3.8)-- (8.9,3.8);
\node at (8.84,4.0)  {\scriptsize piquet 1};
\node[rotate=30] at (6.22,4)  {\scriptsize piquet 2};
\node[rotate=30] at (6.22,0.5)  {\scriptsize piquet 3};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Voici les instructions pour mesurer la distance entre les deux arbres: 

\begin{center}
\setlength{\fboxrule}{0.03cm}
\begin{cadre}[H1prime][H4]
\begin{itemize}
 \item planter le piquet 1 à côté de l'arbre 1; 
 \item aligner le piquet 1, le piquet 2 et les deux arbres puis fixer les piquets 3 et 4;
\item se placer de manière à être aligné avec l'arbre 2 et le piquet 3 d'une part;

 et avec l'arbre 1 et le piquet 4 d'autre part.
\item mesurer sa distance à l'arbre 1; 
\item rechercher, dans le tableau, la distance correspondante entre les deux arbres. 
\end{itemize}
\end{cadre}
\end{center}


\begin{enumerate}
 \item Georges est un étourdi; il a perdu le tableau de correspondance. 
 \begin{enumerate}
  \item Il a effectué les 4 premières étapes et a mesuré une distance de \um{1.2} entre lui et l'arbre 1. Calculer la distance entre les arbres 1 et 2.
  \item Dresser un tableau de correspondance variant entre 1,1 et 2 avec un pas de 0,1 entre:
  \begin{itemize}
  \item les distances mesurées $x$ entre Georges et l'arbre 1
  \item et la distance $y$ entre les deux arbres pour $x$.
\end{itemize}    
 \end{enumerate}
 
 \item Georges pense alors qu'une application pour son smartphone serait une très bonne idée. Proposer un algorithme qui calculerait la distance entre les deux arbres séparés par le ravin à partir de la distance  entre  l'arbre 1 et Georges. 
\end{enumerate}



\end{activite}

